

טיפול בגבולות בעייתיים - סיכום

דוגמה	אסטרטגיות	סוג הגבול
$\bullet \lim_{x \rightarrow 2} \frac{x^2 + x - 6}{x^2 - x - 2} = \lim_{x \rightarrow 2} \frac{(x-2)(x+3)}{(x-2)(x+1)} = \lim_{x \rightarrow 2} \frac{x+3}{x+1} = \frac{5}{3}$	פירוק לגורמים וצמצום הגורם המאפס.	$\frac{0}{0}$
$\bullet \lim_{x \rightarrow -5} \frac{\sqrt{x+9} - 2}{(x+5)} = \lim_{x \rightarrow -5} \frac{\sqrt{x+9} - 2}{(x+5)} \cdot \frac{\sqrt{x+9} + 2}{\sqrt{x+9} + 2} = \lim_{x \rightarrow -5} \frac{x+5}{(x+5) \cdot (\sqrt{x+9} + 2)} = \frac{1}{4}$	בשורשים - הרחבה בצמוד.	
$\bullet \lim_{x \rightarrow 1} \frac{\ln x}{x-1} = (L) = \lim_{x \rightarrow 1} \frac{1/x}{1} = \lim_{x \rightarrow 1} \frac{1}{x} = 1$	לופיטל.	
$\bullet \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{x^3 - 5x}{x^2 - 3x + 1} = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{x^3(1 - 5/x^2)}{x^2(1 - 3/x + 1/x^2)} = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{x(1 - 5/x^2)}{(1 - 3/x + 1/x^2)} = \infty$	הוצאת גורם דומיננטי.	$\frac{\pm \infty}{\pm \infty}$
$\bullet \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{\ln^2 x}{x^2 - 1} = (L) = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{1/x \cdot 2 \ln x}{2x} = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{\ln x}{x^2} = (L) = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{1/x}{2x} = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{1}{2x^2} = 0$	לופיטל.	
$\bullet \lim_{x \rightarrow 0^+} x^2 \cdot \ln x = \lim_{x \rightarrow 0^+} \frac{\ln x}{1/x^2} = (L) = \lim_{x \rightarrow 0^+} \frac{1/x}{-2x^{-3}} = \lim_{x \rightarrow 0^+} \frac{x^2}{-2} = 0$	מעבר למנה ושימוש בלופיטל.	$0 \cdot (\pm \infty)$
$\bullet \lim_{x \rightarrow \infty} (e^{2x} - 3^x) = \lim_{x \rightarrow \infty} (e^2)^x \cdot \left(1 - \frac{3^x}{(e^2)^x}\right) = \lim_{x \rightarrow \infty} (e^2)^x \cdot \left(1 - \left(\frac{3}{e^2}\right)^x\right) = \infty \cdot (1 - 0) = \infty$	הוצאת גורם דומיננטי.	$\infty - \infty$
$\bullet \lim_{x \rightarrow \infty} \sqrt{x^2 + 1} - x = \lim_{x \rightarrow \infty} (\sqrt{x^2 + 1} - x) \cdot \frac{(\sqrt{x^2 + 1} + x)}{(\sqrt{x^2 + 1} + x)} = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{1}{(\sqrt{x^2 + 1} + x)} = 0$	בשורשים - הרחבה בצמוד.	
$\bullet \lim_{x \rightarrow 1} \frac{x-4}{x-1} = \begin{cases} \lim_{x \rightarrow 1^+} \frac{x-4}{x-1} = \frac{-3}{0^+} = -\infty \\ \lim_{x \rightarrow 1^-} \frac{x-4}{x-1} = \frac{-3}{0^-} = +\infty \end{cases}$ אין גבול!	הפרדה לשני מקרים: לימין ולשמאל. (בכל אחד מהצדדים הגבול יהיה אינסופי-חיובי או שלילי).	$\frac{a}{0}$

$\bullet \lim_{x \rightarrow 0} (1+x^2)^{\frac{2}{x}} = \lim_{x \rightarrow 0} (1+x^2)^{\frac{1}{x^2} \cdot x^2 \cdot \frac{2}{x}} = \lim_{x \rightarrow 0} e^{2x} = e^0 = 1$	שימוש בגבול אויילר .	1^∞
	שימוש ב- e^{\ln} ולופיטל על המעריך.	
$\bullet \lim_{x \rightarrow \infty} (1+x^2)^{\frac{1}{x}} = \lim_{x \rightarrow \infty} e^{\ln(1+x^2)^{\frac{1}{x}}} = \lim_{x \rightarrow \infty} e^{\frac{1}{x} \ln(1+x^2)} = \lim_{x \rightarrow \infty} e^{\frac{\ln(1+x^2)}{x}} = \downarrow = \lim_{x \rightarrow \infty} e^0 = 1$ $\lim_{x \rightarrow \infty} \frac{\ln(1+x^2)}{x} = (L) = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{\frac{2x}{1+x^2}}{1} = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{2x}{1+x^2} = (L) = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{2}{2x} = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{1}{x} = 0$	שימוש ב- e^{\ln} ולופיטל על המעריך. ראה הערה 3.	$0^0, \infty^0$

הערות:

1. סכום או הפרש שברים - לעשות **מכנה משותף**.

$$\bullet \lim_{x \rightarrow 2} \frac{2}{x^2 - 4} - \frac{1}{x^2 - 2x} = \frac{2}{0} - \frac{1}{0} = \lim_{x \rightarrow 2} \frac{2}{(x+2)(x-2)} - \frac{1}{x(x-2)} = \lim_{x \rightarrow 2} \frac{2x - (x+2)}{x(x+2)(x-2)} = \lim_{x \rightarrow 2} \frac{x-2}{x(x+2)(x-2)} = \lim_{x \rightarrow 2} \frac{1}{x(x+2)} = \frac{1}{8}$$

2. פונקציות מעריכיות - **הוצאת גורם דומיננטי**.

דוגמה: כשיש במונה ובמכנה פונקציה מעריכית, לופיטל לא יעלים אותן. לכן, צריך להוציא גורם דומיננטי מהמונה וגורם דומיננטי מהמכנה.

$$\bullet \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{e^{2x} + 4^x + 3}{e^{-x} + 4^{2x} + 3} = \lim_{x \rightarrow \infty} \frac{e^{2x} \left(1 + \frac{4^x}{e^{2x}} + \frac{3}{e^{2x}} \right)}{4^{2x} \left(\frac{e^{-x}}{4^{2x}} + 1 + \frac{3}{4^{2x}} \right)} = \lim_{x \rightarrow \infty} \left(\frac{e}{4} \right)^{2x} \cdot \frac{\left(1 + \left(\frac{4}{e^2} \right)^x + \frac{3}{e^{2x}} \right)}{\left(\frac{1}{4^{2x} \cdot e^x} + 1 + \frac{3}{4^{2x}} \right)} = 0 \cdot \frac{(1+0+0)}{(0+1+0)} = 0$$

3. שימוש ב- e^{\ln} - אם יש ביטוי מהצורה a^b , נעלה אותו קודם לחזקה באופן הבא: $e^{\ln a^b} \Rightarrow e^{b \ln a}$. את המעריך $(b \ln a)$ נעביר למנה ונעשה עליו לופיטל. הגבול יהיה e בחזקת התוצאה.